\section{Integralrechnung in mehreren Variablen}
	\subsection{Satz von Fubini}
		\cenv{$\int \limits_{I} \left( \int \limits_{J} f(x;y) \diff y \right) \diff x =
			\int \limits_{J} \left( \int \limits_{I} f(x;y) \diff x \right) \diff y$}	
		\begin{citemize}
			\item	\emph{Fall 1} Konstante Integrationsgrenzen
				\cenv{$\int \limits_{a}^{b} \left( \int \limits_{c}^{d} f(x,y) \diff y \right) \diff x =
				\int \limits_{c}^{d} \left( \int \limits_{a}^{b} f(x,y) \diff x \right) \diff y$}
			\item	\emph{Fall 2} Variable Integrationsgrenzen:
				\cenv{$\int \limits_{a}^{b} \left( \int \limits_{g(x)}^{h(x)} f(x;y) \diff y \right) \diff x =
				\int \limits_{\tilde a}^{\tilde b} \left( \int \limits_{\tilde g(y)}^{\tilde h(y)} f(x;y) \diff x \right) \diff y$\\
				\includegraphics[width=0.3\columnwidth,keepaspectratio=true]{\imgPath Integral_area.pdf}}
			Neue Integrationsgrenzen bestimmen:
			\begin{cenumerate}
			\item	Integrationsgebiet aufzeichnen
			\item	Neue Integrationsgrenzen herauslesen
			\item	Neues Integral aufschreiben und lösen
			\end{cenumerate}
		\end{citemize}

	\subsection{Rotationskörper}
		\cenv{\includegraphics[width=\imgfactor\columnwidth]{\imgPath rotationskoerper.png}}
		\cenv{$V = \pi \cdot \int \limits_a^b f(x)^2 ~\diff x$}
		$x$ gegebenenfalls durch Rotationsachse ersetzen

	\subsection{Transformationssatz}	
	Wir möchten über einen Körper in $\real^n$ integrieren, doch die Integrationsgrenzen sind umständlich in den kartesischen Koordinaten $\vec{x}$ und wir möchten deshalb in eine neue Basis $\vec{u}$ wechseln.
	\cenv{$\vec{x} \xrightarrow{\vec{T}^{-1}(\vec{x})} \vec{u}$}
	Wir betrachten die Umkehrtransformation $\vec{T}(\vec{u})$:\\
	$\left[\begin{array}{l}
				x_1\\
				x_2\\
				x_3\\
			\end{array} \right] = \vec{T}(\vec{u})					
			= \left[\begin{array}{l}
						f_1(\vec{u})\\
						f_2(\vec{u})\\
						f_3(\vec{u})\\
					\end{array}\right]$\\
	\\
	\\
	$\vecMatrix{J_T}(\vec{u}) = \left[ \frac{\partial \vec{T}}{\partial\vec{u}} \right] = 
	\left[ 	\begin{array}{lll}
				\frac{\partial f_1}{u_1} & \frac{\partial f_1}{u_2} & \frac{\partial f_1}{u_3}\\[0.2cm]
				\frac{\partial f_2}{u_1} & \frac{\partial f_2}{u_2} & \frac{\partial f_2}{u_3}\\[0.2cm]
				\frac{\partial f_3}{u_1} & \frac{\partial f_3}{u_2} & \frac{\partial f_3}{u_3}\\[0.2cm]
			\end{array}\right]$


	Sei nun $B \subset \real^n(\vec{x})$ ein Bereich in kartesischen Koordinaten und $f: B \to \real$ eine Riemann-integrable Funktion.\\
	Wir transformieren den beides in das neue Koordinatensystem $\vec{u}$.\\
	$B(\vec{x}) \xrightarrow{\vec{T}^{-1}(\vec{x})} \widetilde{B}(\vec{u})$\\
	$f(\vec{x}) \xrightarrow{\vec{T}^{-1}(\vec{x})} \widetilde{f}(\vec{u})$\\
	Die Transformation des Integrals erfolgt nun mit der folgenden Formel:
	\cenv{$\int \limits_{B} f(\vec{x}) \diff\mu(\vec{x}) = \int \limits_{\widetilde{B}} \widetilde{f}(\vec{u}) \cdot \det\abs{\vecMatrix{J_T}(\vec{u})} \diff\mu(\vec{u})$}


	\subsubsection{Polarkoordinaten}
		$\vec{x} = \vec{T}(r,\phi) = \left[	\begin{array}{l}
												r \cdot \cos(\phi)\\
												r \cdot \sin(\phi)\\
											\end{array}\right]$
		\hfill
		$\left[	\begin{array}{l}
					r\\
					\phi
				\end{array}\right] = \vec{T}^{-1}(\vec{x}) = \left[	\begin{array}{l}
																		\sqrt{x^2 + y^2}\\
																		\arctan\brackets{\frac{y}{x}}\\
																	\end{array}\right]$\\
		\cenv{$r \in [0, \infty)$ \quad $\phi \in [0, 2\pi]$}
		\cenv{$\int\limits_{B} f(\vec{x}) \diff\mu(\vec{x}) = \int\limits_{\widetilde{B}} \widetilde{f}(r;\phi) \cdot \hltmy{r} \diff\mu(r; phi)$}

	\subsubsection{Zylinderkoordinaten}
		$\vec{x} = \vec{T}(r,\phi) = \left[	\begin{array}{l}
												r \cdot \cos(\phi)\\
												r \cdot \sin(\phi)\\
												z\\
											\end{array}\right]$
		\hfill
		$\left[	\begin{array}{l}
					r\\
					\phi\\
					z\\
				\end{array}\right] = \vec{T}^{-1}(\vec{x}) = \left[	\begin{array}{l}
																		\sqrt{x^2 + y^2}\\
																		\arctan\brackets{\frac{y}{x}}\\
																		z\\
																	\end{array}\right]$\\
		\cenv{$r \in [0, \infty)$ \quad $\phi \in [0, 2\pi]$}
		\cenv{$\int\limits_{B} f(\vec{x}) \diff\mu(\vec{x}) = \int\limits_{\widetilde{B}} \widetilde{f}(r;\phi;z) \cdot \hltmy{r} \diff\mu(r;\phi;z)$}


	\subsubsection{Kugelkoordinaten}
		$\vec{x} = \vec{T}(r,\phi, \theta) = \left[	\begin{array}{l}
												r \cdot \cos(\phi)\cdot \cos(\theta)\\
												r \cdot \sin(\phi)\cdot \cos(\theta)\\
												r \cdot \sin(\theta)\\
											\end{array}\right]$\\
											
		\hspace*{\fill}
		$\left[	\begin{array}{l}
					r\\
					\phi\\
					\theta\\
				\end{array}\right] = \vec{T}^{-1}(\vec{x}) = \left[	\begin{array}{l}
																		\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}\\
																		\arctan\brackets{\frac{y}{x}}\\
																		\arctan\brackets{\frac{z}{\sqrt{x^2 + y^2}}}\\
																	\end{array}\right]$\\
		\cenv{$r \in [0, \infty)$ \quad $\phi \in [0, 2\pi]$ \quad $\theta \in [-\frac{\pi}{2}], \frac{\pi}{2}$}
		\cenv{$\int\limits_{B} f(\vec{x}) \diff\mu(\vec{x}) = \int\limits_{\widetilde{B}} \widetilde{f}(r;\phi;\theta) \cdot \hltmy{r^2 \cdot \cos(\theta)} \diff\mu(r;\phi;\theta)$}




	\subsubsection{Elliptische Koordinaten}
		\cenv{$\left(\frac{x-m_x}{a}\right)^2 + \left(\frac{y-m_y}{b}\right)^2 = 1$}
		\cenv{$\frac{x-m_x}{a} = r \cos\phi, \qquad \frac{y-m_y}{b} = r \sin\phi$}
		\cenv{$x = a \cdot r \cdot \cos\phi + m_x, \qquad y = b \cdot r \cdot \sin\phi + m_y$}
		\cenv{$\int_B f(x,y) \diff \mu (x,y)
					= \int_{\tilde{B}} \tilde{f}(r, \phi)\cdot \hltmy{abr} \diff \mu(r, \phi) $}

	\subsection{Physikalische Anwendungen}
		\subsubsection{Masse}
			\cenv{$m = \int_B \rho(\vec{x}) \diff\mu(\vec{x})$}
	
		\subsubsection{Trägheitsmoment}
			\cenv{$J = \int_B r^2(\vec{x}) \rho(\vec{x}) ~ \diff\mu(\vec{x})$}
			Dabei ist $r$ der Abstand von der Rotationsachse. Im häufigen Fall der Rotation um die $z$-Achse ist $r^2 = x^2 + y^2$.
	
		\subsubsection{Schwerpunkt}
			\emph{Massenschwerpunkt}
			\cenv{$r_i = \frac{1}{m}\int_B x_i \cdot \rho(\vec{x}) ~ \diff\mu(\vec{x})$}
			\emph{Flächenschwerpunkt}
			\cenv{$r_i = \frac{1}{\mu(B)} \int_B x_i ~ d\mu(\vec{x})$}
			Muss in jede Koordinatenrichtung einzeln bestimmt werden. Symmetrieüberlegungen!!


	\subsection{Oberflächenintegral über den Graph einer Funktion von zwei Variablen}
		Für den Flächeninhalt für der von der differenzierbaren Funktion
		$f(x;y)$ definierten Oberfläche $F = \{ ( x;y; f(z) ) \vert (x;y) \in
		B \}$ gilt:
		\cenv{$\textnormal{Vol}_2 (F) = \int_B \sqrt{1 + \abs{ \nabla f 
		^2}} \diff x \diff y$}
	
		und für eine stetige Funktion $g:F \to \real$ auf $F$ gilt:
		\cenv{$\int_F g \diff S =  \int_B g(x;y) \sqrt{1 + \abs{\nabla f}^2} dxdy$}
